\vspace*{\fill}
\begin{quotation}
    本文以ucasthesis使用指南为基础，保留了多数文字，只在涉及浙传特有的部分做了相
    应修改，在此向原作者表示忠心感谢！
\end{quotation}
\vspace*{\fill}

\chapter{绪论}\label{chap:introduction}

\section{课题背景}

考虑到许多同学可能缺乏\LaTeX{}使用经验，cuzthesis在参考了ucasthesis模板的基础
上，将\LaTeX{}的复杂性高度封装，开放出简单的接口，以便轻易使用。同时，对用
\LaTeX{}撰写论文的一些主要难题，如制图、制表、文献索引等，进行了详细说明，并提供
了相应的代码样本，理解了上述问题后，对于初学者而言，使用此模板撰写学位论文将不存
在实质性的困难。所以，如果你是初学者，请不要直接放弃，因为同样为初学者的我，十分
明白让\LaTeX{}简单易用的重要性，而这正是cuzthesis与ucasthesis所追求和体现的。

此浙传毕业论文模板cuzthesis基于国科大莫晃锐制作的ucasthesis模板发展而来。当前
cuzthesis模板满足最新的浙江传媒学院本科毕业论文撰写要求和封面设定，兼顾主流操作
系统：Windows，Linux，macOS 和主流\LaTeX{}编译引擎：\hologo{pdfLaTeX}、
\hologo{XeLaTeX}、\hologo{LuaLaTeX}，详细支持情况见表\ref{tab:support-status}。
支持中文书签、中文渲染、中文粗体显示、拷贝PDF中的文本到其他文本编辑器等特性。此
外，对模板的文档结构进行了精心设计，撰写了编译脚本提高模板的易用性和使用效率。
\begin{table}[htbp]
    \caption[编译引擎跨平台情况]{各平台下编译引擎支持情况（支持的打\checkmark）}
    \label{tab:support-status}
    \centering
    \small% fontsize
    % \setlength{\tabcolsep}{4pt}% column separation
    % \renewcommand{\arraystretch}{1.2}%row space 
    \begin{tabular}{cccc}
        \toprule
         & \hologo{pdfLaTeX} & \hologo{XeLaTeX} & \hologo{LuaLaTeX} \\
        \midrule
        Linux\footnote{\hologo{pdfLaTeX}完全不支持，\hologo{XeLaTeX}和
        \hologo{LuaLaTeX}暂不完全支持，粗楷体加由粗宋体代替，仿宋加粗无效。} & &
        \checkmark & \checkmark \\
        macOS & & \checkmark & \\
        Windows & \checkmark\footnote{暂不完全支持，粗宋体加由黑体代替。} &
        \checkmark\footnote{暂不完全支持，粗楷体由粗宋体代替。} &
        \checkmark\footnote{暂不完全支持，所有中文字体均无法加粗，且编译时间较
        \hologo{XeLaTeX}慢一些。} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

cuzthesis的目标在于简化毕业论文的撰写，利用\LaTeX{}格式与内容分离的特征，模板将
格式设计好后，作者可只需关注论文内容。同时，cuzthesis有着整洁一致的代码结构和扼
要的注解，对文档的仔细阅读可为初学者提供一个学习\LaTeX{}的窗口。此外，模板的架构
十分注重通用性，事实上，与ucasthesis一样，cuzthesis不仅是浙传毕业论文模板，同
时，通过少量修改即可成为使用\LaTeX{}撰写中英文文章或书籍的通用模板，并为使用者的
个性化设定提供了接口。

\section{系统要求}\label{sec:system}

\href{https://github.com/xiehao/CUZThesis}{cuzthesis}宏包可以在目前主流的
\href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Introduction}{\LaTeX{}}编译系统中使
用，例如C\TeX{}套装（请勿混淆C\TeX{}套装与ctex宏包。C\TeX{}套装是集成了许多
\LaTeX{}组件的\LaTeX{}编译系统，因已停止维护，\textbf{不再建议使用}。
\href{https://ctan.org/pkg/ctex?lang=en}{ctex} 宏包如同cuzthesis，是\LaTeX{}命令
集，其维护状态活跃，并被主流的\LaTeX{}编译系统默认集成，是几乎所有\LaTeX{}中文文
档的核心架构。）、MiK\TeX{}（维护较不稳定，\textbf{不太推荐使用}）、\TeX{}Live。
而文本编辑器方面则包括：Visual Studio Code（简称vscode，强烈推荐）、
\hologo{TeX}studio、Emacs、Vim等。推荐的
\href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Installation}{\LaTeX{}编译系统}和
\href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Installation}{\LaTeX{}文本编辑器}如表
\ref{tab:recomendations}所示。
\begin{table}[htbp]
    \caption[推荐的编译系统与编辑器]{不同平台下推荐的编译系统与编辑器}
    \label{tab:recomendations}
    \centering
    \small% fontsize
    %\setlength{\tabcolsep}{4pt}% column separation
    %\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% row space 
    \begin{tabular}{ccc}
        \toprule
        %\multicolumn{num_of_cols_to_merge}{alignment}{contents} \\
        %\cline{i-j}% partial hline from column i to column j
        操作系统 & \LaTeX{}编译系统 & \LaTeX{}文本编辑器\\
        \midrule
        Linux &
        \href{https://www.tug.org/texlive/acquire-netinstall.html}{\TeX{}Live
        Full} & \href{https://code.visualstudio.com/download}{vscode}、
        \href{https://www.texstudio.org/}{\hologo{TeX}studio}、Emacs、Vim\\
        MacOS & \href{https://www.tug.org/mactex/}{Mac\TeX{} Full} &
        \href{https://code.visualstudio.com/download}{vscode}、
        \href{https://www.texstudio.org/}{\hologo{TeX}studio}、Emacs\\
        Windows &
        \href{https://www.tug.org/texlive/acquire-netinstall.html}{\TeX{}Live
        Full} & \href{https://code.visualstudio.com/download}{vscode}、
        \href{https://www.texstudio.org/}{\hologo{TeX}studio}\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\LaTeX{}编译系统，如\TeX{}Live（Mac\TeX{}为针对macOS的\TeX{}Live)，用于提供编译
环境；\LaTeX{}文本编辑器 (如vscode) 用于编辑\TeX{}源文件。请从各软件官网下载安装
程序，勿使用不明程序源。\textbf{\LaTeX{}编译系统和\LaTeX{}编辑器分别安装成功后，
即完成了\LaTeX{}的系统配置}，无需其他手动干预和配置。若系统原带有旧版的\LaTeX{}
编译系统并想安装新版，请\textbf{先卸载干净旧版再安装新版}。

\section{问题反馈}

关于\LaTeX{}的知识性问题，请查阅
\href{https://github.com/mohuangrui/ucasthesis/wiki}{ucasthesis和\LaTeX{}知识小
站} 和 \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX}{\LaTeX{} Wikibook}。

关于模板编译和样式设计的问题，请\textbf{先仔细阅读此说明文档，特别是“常见问题”
（章节~\ref{sec:qa}）}。若问题仍无法得到解决，请\textbf{先将问题理解清楚并描述清
楚，再将问题反馈}至
\href{https://github.com/xiehao/CUZThesis/issues}{Github/cuzthesis/issues}。

欢迎大家有效地反馈模板不足之处，一起不断改进模板。希望大家向同事积极推广
\LaTeX{}，一起更高效地做科研。

\section{模板下载}

\begin{center}
    \href{https://github.com/xiehao/CUZThesis}{Github/cuzthesis}: \url{https://github.com/xiehao/CUZThesis}
\end{center}
